\documentclass[journal]{IEEEtran}
\usepackage[spanish]{babel}
\renewcommand\spanishtablename{Tabla}

\ifCLASSINFOpdf
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
\else
  
\fi

\usepackage{amsmath}

\usepackage[style=alphabetic, uniquename=full, sorting=none,backend=biber, natbib=true]{biblatex}
\addbibresource{bibtex/bib/bibliografia.bib}

\usepackage{pifont}

\usepackage{threeparttable}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\@makecaption}
  {\scshape}
  {}
  {}
  {}
\makeatother

\begin{document}

\title{Optimizaci\'on de la vigilancia y control de criaderos del Aedes aegypti utilizando computaci\'on m\'ovil y sistemas de informaci\'on geogr\'afica}

\author{Ignacio S\'anchez \ding{83},
        Juan Mendoza \ding{70},
        Msc. Guillermo Gonz\'alez \ding{73},
        y Lic. Edgar Sanabria \ding{87}
        \\Facultad Polit\'ecnica - Universidad Nacional de Asunci\'on
        \\P.O.Box: 2111 SL, San Lorenzo - Central - Paraguay
        \\Email: \ding{83}ignacioluiss@gmail.com,
        \ding{70}juanmb86@gmail.com,
        \ding{73}ggonzalez@pol.una.py,
        \ding{87}edgsanabria@gmail.com% <-this % stops a space
\thanks{I. S\'anchez y J. Mendoza son alumnos de la carrera de Ing. en Inform\'atica de la FPUNA.}% <-this % stops a space
\thanks{Msc. G. Gonzalez es docente y tutor en la FPUNA.}
\thanks{Lic. Edgar Sanabria es jefe del Programa Nacional de Control Vectorial del Dengue.}}

\maketitle

\begin{abstract}
Debido al clima subtropical y a factores sociodemogr\'aficos, la incidencia de los vectores\footnote{Insecto que transmite un agente pat\'ogeno de un animal u hombre infectado a otro} que transmiten enfermedades tales como el dengue, zika, y la chikungunya, es muy alta en nuestro pa\'is. El SENEPA\footnote{Servicio Nacional de Erradicaci\'on del Paludismo}, que es la instituci\'on encargada de la vigilancia y control de las enfermedades transmitidas por vectores, mediante la educaci\'on p\'ublica y los diversos programas de rastrillaje\footnote{Visita casa por casa para el trabajo de eliminaci\'on de criaderos} y minga\footnote{Estrategia de movilizaci\'on social para el control ambiental} busca prevenir y combatir la formaci\'on y proliferaci\'on de los criaderos de vectores. Se hace importante establecer la tipificaci\'on y distribuci\'on de estos criaderos, de manera a determinar la exposici\'on de la poblaci\'on a las enfermedades transmitidas por vectores como el \textit{Aedes aegypti}, en los distintos barrios y ciudades.

Con ayuda de herramientas como los Sistemas de Informaci\'on Geogr\'afica, aplicaciones m\'oviles, y el acceso m\'ovil a Internet, se podr\'ia realizar el proceso de monitoreo, estudio, y an\'alisis de datos de criaderos de vectores, en especial el \textit{Aedes aegypti}, de una forma m\'as eficiente. De esta manera, las estimaciones, asignaciones de recursos, y planificacion de acciones a tomar, se har\'ia en base a la informaci\'on recabada en campo, adem\'as de la informaci\'on estimada y calculada con ayuda de los SIG\footnote{Sistemas de Informac\'ion Geogr\'afica}.

En este trabajo se describen los procesos de recolecci\'on, visualizaci\'on, y an\'alisis aplicados en la actualidad, y se presenta una alternativa con computaci\'on m\'ovil, sistemas de informaci\'on geogr\'afica, y modelos matem\'aticos basados en los teoremas de bayes, y de probabilidad total.

\end{abstract}

\renewcommand\IEEEkeywordsname{Palabras clave}
\begin{IEEEkeywords}
Criaderos, Aedes aegypti, SENEPA, Aplicaciones m\'oviles, SIG.
\end{IEEEkeywords}

\IEEEpeerreviewmaketitle

\section{Introducci\'on}

Debido al clima subtropical y a factores socio demogr\'aficos, la incidencia de los vectores que transmiten enfermedades tales como el dengue, zika, y la chikungunya es muy alta en nuestro pa\'is. El SENEPA, que es la instituci\'on encargada de la vigilancia y control de las enfermedades transmitidas por vectores, mediante la educaci\'on p\'ublica y los diversos programas de rastrillaje y minga, busca prevenir y combatir la formaci\'on y proliferaci\'on de los criaderos.

El SENEPA\footnote{https://www.mspbs.gov.py/senepa} es una entidad creada por la Ley n\'umero 458 del 12 de septiembre de 1957, como un Organismo T\'ecnico del Ministerio de Salud P\'ublica y Bienestar Social, con el objetivo primario de llevar adelante el Plan de Erradicaci\'on de la Malaria o Paludismo en el pa\'is, que en ese momento afectaba el 90\% del territorio nacional con excepci\'on de la capital.\cite{senepa:2017memoria}

Dada la situaci\'on epidemiol\'ogica mundial y en la Regi\'on de las Am\'ericas, se vio necesario introducir la vigilancia y el control de otras enfermedades transmitidas por vectores, algunas incluso con mayor carga social y potencial epid\'emico que la Malaria. Por ello, por Resoluci\'on S.G. Nº 120 del 30 de noviembre de 1977 se introducen bajo la responsabilidad del SENEPA otros programas de enfermedades transmitidas por vectores: Chagas, Dengue, Leishmaniosis, Fiebre Amarilla y Esquistosomiasis.\cite{senepa:2017memoria}

Su objetivo es desarrollar acciones conducentes a vigilar, prevenir y controlar las enfermedades transmitidas por vectores de manera a impedir que la poblaci\'on enferme, y en caso de que aconteciese rehabilitar a los mismos.\cite{senepa:2017memoria}

El Dengue es la enfermedad viral transmitida por vectores m\'as extendida en el mundo y constituye uno de los mayores retos de la salud p\'ublica de este siglo. La Organizaci\'on Mundial de la Salud estima que aproximadamente 80 millones de personas se infectan de Dengue anualmente en m\'as de 100 pa\'ises, adem\'as 550 mil enfermos necesitan hospitalizaci\'on y unas 20 mil personas mueren como consecuencia de esta enfermedad.\cite{senepa:2013guia}

El Dengue es una enfermedad infecciosa causada por un virus (G\'enero:Flavivirus), son conocidos cuatro serotipos de este virus: Den. 1; Den. 2; Den. 3 y Den. 4. Es transmitido al hombre principalmente por el \textit{Aedes aegypti}, la fuente de infecci\'on es el hombre, que tiene susceptibilidad a infectarse por el virus.\cite{senepa:2013guia}

Es una enfermedad end\'emica en Paraguay. El crecimiento desordenado de las ciudades, insuficiencia en el abastecimiento regular de agua, deficiencia en la colecta y destino final de la basura son factores que determinan el aumento de los criaderos del vector y por ende se tienen mayor cantidad de municipios infestados por el \textit{Aedes aegypti}. Adem\'as de eso, la facilidad de movimiento de las personas entre ciudades de diferentes pa\'ises, facilitan la circulaci\'on del virus.\cite{senepa:2013guia}

La presencia del vector se debe a la proliferaci\'on de criaderos. Estos pueden ser positivos, es decir todos los dep\'ositos/recipientes con agua que poseen larvas y/o pupas en su interior en el momento de ser examinado, o potenciales, cuando no contienen agua en el momento de la inspecci\'on pero que podr\'ian llenarse de agua en alg\'un momento (tambi\'en corresponden a los recipientes que contienen agua pero no poseen larvas y/o pupas en su interior).\cite{senepa:2013guia}

Es fundamental establecer la tipificaci\'on y distribuci\'on geogr\'afica de estos reservorios para tomar las medidas correspondientes para su eliminaci\'on. Si estas variables de tipo de criaderos y su distribuci\'on se complementan con datos de caracter\'isticas socioecon\'omicas, ambientales y epidemiol\'ogicas, se podr\'ia determinar la vulnerabilidad a las enfermedades trasmitidas por estos vectores.

Seg\'un un estudio, registrado en la ciudad de Asunci\'on en el periodo 2011-2014, realizado por el SENEPA, en donde se tuvo en cuenta los diferentes tipos de criaderos, se verific\'o un predominio de criaderos inservibles, dentro de los cuales se encuentran los neum\'aticos, cubetas descartables y desechos s\'olidos.\cite{Sanabria:2017article}

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Diagrama-Proceso.png}
  \caption{Diagrama proceso actual}
  \label{fig:Diagrama-Proceso}
 \end{center}
\end{figure}

El proceso actual (Figura \ref{fig:Diagrama-Proceso}) de recolecci\'on, visualizaci\'on y an\'alisis de datos obtenidos por los funcionarios del SENEPA se desarrolla de forma manual. Los encargados completan el formulario S1 en papel, en donde se registran la direcci\'on del lugar visitado, nombre del due\~no del lugar, la fecha, la cantidad y tipo de criaderos encontrados, la presencia o no de larvas y vectores, y la cantidad qu\'imicos utilizados para la eliminaci\'on de larvas.

Los operadores de campo encargados de completar la planilla S1 son los auxiliares, los cuales est\'an distribu\'idos en brigadas. Las brigadas est\'an compuestas por 2 personas, un jefe y el auxiliar. Tambi\'en existen las cuadrillas, cada una compuesta por 10 brigadas.

Cada jefe de brigada cuenta con un mapa impreso en donde se asignan c\'odigos a las diferentes manzanas para dividir el terreno en sectores. Cada brigada es responsable de inspeccionar los sectores que se le asignaron.

Una vez que termina la jornada de trabajos en campo, las planillas S1 deben enviarse a las oficinas del SENEPA para su procesamiento. De vuelta, el proceso de carga de cada una de las planillas, para su an\'alisis en conjunto, se realiza de forma manual. En el caso de las localidades m\'as alejadas de la capital, el tiempo en que las planillas llegan a la central est\'a en el orden de varias horas, y en algunos casos de d\'ias.

Si bien las planillas S1 cuentan con datos de la direcci\'on y localidad de cada uno de los registros, no es tarea f\'acil establecer la ubicaci\'on precisa de los sitios en donde se encontraron los criaderos.

\section{Definici\'on del Problema y Soluci\'on Propuesta}

\subsection{Definici\'on del problema}

El principal problema que se busca resolver con este trabajo, es la falta de una herramienta de sistema de informaci\'on geogr\'afica que permita brindar una ayuda en el monitoreo, estudio, y control de los criaderos del \textit{Aedes aegypti} encontrados en los rastrillajes y mingas.

Los tipos y cantidades de criaderos del vector var\'ian debido a distintos factores como la cantidad de habitantes, el desarrollo urban\'istico, los niveles socio-econ\'omicos, etc. Actualmente no se cuenta con un m\'etodo que permita clasificar y priorizar los tipos de criadero de acuerdo al impacto que tendr\'ia en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti} la eliminaci\'on de los mismos en la zona en donde son localizados.

\subsection{Soluci\'on propuesta}

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Diagrama-Proceso-Comparacion.png}
  \caption{Proceso actual y propuesto}
  \label{fig:Diagrama-Proceso-Propuesto}
 \end{center}
\end{figure}

En el proceso propuesto (Figura \ref{fig:Diagrama-Proceso-Propuesto}) se busca implementar una herramienta digital para el llenado de las planillas S1 con ayuda de la computaci\'on m\'ovil y la geolocalizaci\'on.

Tambi\'en se agrega la visualizaci\'on en capas de esta informaci\'on almacenada, utilizando como base un mapa de la zona de trabajo; y finalmente se propone el procesamiento de los datos registrados en las planillas S1 buscando la relaci\'on que existe entre los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, su cantidad, y la ubicaci\'on en donde fueron localizados.

De esta forma, los datos se encuentran disponibles en l\'inea, al momento en que se cargan los registros de la planilla S1 en los dispositivos m\'oviles y se env\'ian al servidor. As\'i la informaci\'on es analizada por los t\'ecnicos sin necesidad de esperar por los reportes impresos.

\subsection{Objetivos}

Para lograr un mejor aprovechamiento de los datos recabados por los funcionarios del SENEPA, y obtener informaci\'on que lleve a un an\'alisis m\'as detallado, se enumeran a continuaci\'on los objetivos espec\'ificos de este trabajo:

\begin{itemize}
\item Objetivo 1. El estudio del proceso de recolecci\'on y an\'alisis de los datos de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, recabados por las autoridades sanitarias en las tareas de campo.

\item Objetivo 2. Implementar una herramienta digital que pueda agilizar el proceso de recolecci\'on, visualizaci\'on y procesamiento de los datos registrados en las planillas S1.

\item Objetivo 3. Revisi\'on del estado del arte de las tecnolog\'ias SIG aplicadas al monitoreo y control de criaderos de vectores.

\item Objetivo 4. Proponer un m\'etodo de clasificaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, a partir del impacto que tendr\'ia en la poblaci\'on del vector su eliminaci\'on, en una zona geogr\'afica determinada.
\end{itemize}

\section{Marco te\'orico}

Seg\'un el estudio \cite{Cabezas:2005}, en la fase adulta el \textit{Aedes aegypti} permanece con vida unas pocas semanas. Las hembras se deben alimentar de sangre para la formaci\'on de los huevos. Tienden a permanecer en el mismo sitio siempre que los factores ambientales sean favorables.

De acuerdo a la Organizaci\'on Mundial de la Salud \cite{who:2019:Online} los estudios sobre el radio de vuelo indican que el \textit{Aedes aegypti} puede pasar toda la vida en el interior de la casa en la que se ha convertido en adulto o alrededor de ella, y que suele volar unos 400 metros de media.

Para c\'alculos de distancia entre dos puntos geogr\'aficos se utilizan conceptos de coordenadas geogr\'aficas, latitud y longitud. Las l\'ineas de latitud se extienden de este a oeste paralelas al Ecuador. Las l\'ineas de longitud se extienden de norte a sur, paralelas al meridiano de Greenwich.

Para este c\'alculo de distancia se utiliza la f\'ormula de Haversine, una f\'ormula de trigonometr\'ia esf\'erica. La misma se define como:

\[ \Delta lon = lon_2 - lon_1 \]
\[ \Delta lat = lat_2 - lat_1 \]
\[ a = \sin^2(\Delta lat / 2) + \cos(lat_1) \times \cos(lat_2) \times \sin^2(\Delta lon / 2) \]
\[ c = 2 \times \arcsin(\sqrt{a}) \]
\[ d = R \times c \]

En donde 'R' corresponde al radio terrestre (aproximadamente 6371 km), y 'd' a la distancia en kil\'ometros.

\cite{Olaya:2014} Los Sistemas de Informaci\'on Geogr\'afica son una integraci\'on de software, hardware, y datos geogr\'aficos dise\~nados para capturar, almacenar, manipular, analizar y desplegar en todas sus formas la informaci\'on geogr\'aficamente referenciada. Un SIG ha de permitir la lectura, almacenamiento, edici\'on, gesti\'on de datos espaciales, as\'i como el an\'alisis de dichos datos. Esto incluye desde consultas simples a la elaboarci\'on de modelos.

Un mapa es una representaci\'on de un conjunto de datos espaciales y, aunque esta representaci\'on resulta de enorme importancia, en el entorno de un SIG no es sino un elemento m\'as de una serie de componentes. Un SIG contiene tambi\'en las operaciones que pueden hacerse sobre el mapa, que no son ajenas a este sino partes igualmente de todo el sistema conformado por el SIG.

La raz\'on para utilizar un SIG es la gesti\'on de la informaci\'on espacial. El sistema permite separar la informaci\'on en diferentes capas, y las almacena independientemente, permitiendo trabajar con ellas de manera r\'apida y sencilla, facilitando la posibilidad de relacionar la informaci\'on existente.

\section{Prototipo de Aplicaciones}

El trabajo realizado est\'a separado en dos componentes principales. Por un lado se encuentra la aplicaci\'on m\'ovil (Figura \ref{fig:arq-movil}), que se desarroll\'o espec\'ificamente para los funcionarios del SENEPA encargados de recabar los datos obtenidos en los rastrillajes. Por otro lado, se encuentra la aplicaci\'on web (Figura \ref{fig:arq-web}), que se desarroll\'o para la administraci\'on de usuarios del sistema, administraci\'on de los formularios S1 digitales, generaci\'on de reportes basados en los datos obtenidos de los rastrillajes, y visualizaci\'on en un mapa de los criaderos encontrados por rango de fechas.

El dise\~no de la aplicaci\'on m\'ovil se bas\'o en los formularios S1 que actualmente se completan de forma manual. La aplicaci\'on se desarrollo con el Framework Ionic\footnote{https://ionicframework.com}, en su versi\'on 1.2.4. Se trata de una aplicaci\'on m\'ovil h\'ibrida, basada en AngularJS\footnote{https://angularjs.org} 1.4.3 y Cordova\footnote{https://cordova.apache.org} 6.1.1. Las aplicaciones h\'ibridas se ejecutan en un contenedor nativo y se empaquetan como aplicaciones con acceso a las APIs\footnote{Application Programming Interface (interfaz de programaci\'on de aplicaciones)} de los dispositivos. El proyecto puede compilarse para instalarse en dispositivos Android.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Arquitectura-Movil.png}
  \caption{Aquitectura m\'ovil}
  \label{fig:arq-movil}
   \end{center}
\end{figure}

La aplicaci\'on web se desarroll\'o con el Framework Flask\footnote{http://flask.pocoo.org}, en su versi\'on 0.10.1. La misma corre en un servidor web Apache 2 con su m\'odulo modwsgi que proporciona una interfaz compatible con WSGI\footnote{Web Server Gateway Interface (interfaz de entrada de servidor web)}, que es una especificaci\'on para una interfaz simple y universal entre los servidores web y aplicaci\'on web o frameworks para el lenguaje Python. Para el frontend se usa Jinja\footnote{http://jinja.pocoo.org} 2 y para el backend el lenguaje de programaci\'on Python. La persistencia de datos se maneja con el SQLAlchemy\footnote{https://www.sqlalchemy.org}, para su almacenamiento en una base de datos PostgreSQL\footnote{https://www.postgresql.org} 9.3 con el m\'odulo PostGIS\footnote{http://postgis.net} 2.2 instalado para la manipulaci\'on de datos geogr\'aficos. Los reportes se generan con ReportLab\footnote{http://www.reportlab.com}

La visualizaci\'on de mapas se realiza con el soporte de GeoServer\footnote{http://geoserver.org} 2.8.2, OpenLayers\footnote{https://openlayers.org} 3.14.2 y OpenStreetMap\footnote{https://www.openstreetmap.org} como capa base. Todos estos componentes de la aplicaci\'on web corren en un servidor Linux.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Arquitectura-Web.png}
  \caption{Aquitectura web}
  \label{fig:arq-web}
   \end{center}
\end{figure}

La aplicaci\'on m\'ovil interact\'ua con el servidor web mediante los servicios REST\footnote{Representational State Transfer (transferencia de estado representacional)} que este expone, el servidor web a su vez se vale del motor de base de datos para la persistencia, tanto de los datos de la aplicaci\'on como de los datos geogr\'aficos.

\section{Recolecci\'on de Datos}

La recolecci\'on de datos se llev\'o a cabo entre los meses de julio y noviembre del a\~no 2017. Se design\'o a una cuadrilla que se encargar\'ia, adem\'as del llenado de los formularios S1 f\'isicos, al uso de la aplicaci\'on m\'ovil desarrollada. Los datos corresponden a distintos barrios de la ciudad de Asunci\'on.

Esta visualizaci\'on se da con la combinaci\'on de distintas capas, tales como los puntos visitados, gomer\'ias, terrenos bald\'ios, los diferentes tipos de criaderos \'utiles, inservibles y naturales, as\'i como los casos febriles. De esta manera se consigue ver la distribuci\'on espacial de los puntos de inter\'es, y se aporta una nueva herramienta para el an\'alisis y estudio de los criaderos y su distribuci\'on.

A continuaci\'on se presenta un mapa de la zona del barrio Ciudad Nueva, de la ciudad de Asunci\'on, con los datos tomados entre los dias 25 y 27 de julio del 2017. En la Figura \ref{fig:febriles} se resaltan los casos febriles, representados por puntos de color azul oscuro.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth, scale=0.5]{img/febriles.png}
  \caption{Casos febriles}
  \label{fig:febriles}
 \end{center}
\end{figure}

Luego, en la Figura \ref{fig:baldios+febriles} se observa la misma zona presentada en la figura anterior, la cual incluye los terrenos bald\'ios representados por los puntos de color rosa; adem\'as de los casos febriles reportados en los rastrillajes.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/febrilesBaldios.png}
  \caption{Terrenos bald\'ios y casos febriles}
  \label{fig:baldios+febriles}
 \end{center}
\end{figure}

Por \'ultimo, en la Figura \ref{fig:baldios+febriles+criaderos} se ve la misma zona con los terrenos bald\'ios y casos febriles; m\'as la inclusi\'on de los de criaderos inservibles, representados por los puntos verdes, los criaderos naturales, representados por los puntos de color marr\'on, y los criaderos \'utiles representados con puntos de color celeste.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/febrilesBaldiosCriaderos.png}
   \caption{Terrenos bald\'ios, casos febriles, y criaderos}
  \label{fig:baldios+febriles+criaderos}
 \end{center}
\end{figure}

Para la parte del an\'alisis de los datos, la aplicaci\'on web cuenta con reportes de las planillas S1 registradas, de manera que se puede generar e imprimir estos documentos inmediatamente finalizado el proceso de recolecci\'on.

Para la recolecci\'on de datos, se instal\'o la aplicaci\'on en los tel\'efonos m\'oviles del personal de SENEPA. Estos tel\'efonos variaban de gama media a alta, con el \'unico requerimiento de que deb\'ian contar con el sistema operativo Android.

En el lapso en que se realiz\'o el piloto, la aplicaci\'on no tuvo mayores problemas. La interfaz era muy f\'acil de manejar seg\'un los funcionarios y no se registraron fallas por parte de la aplicaci\'on. Algunos de los inconvenientes fueron un leve desgaste de la bater\'ia, y en algunos casos, la falta de espacio de almacenamiento.

\section{An\'alisis de Datos}

El an\'alisis propuesto parte del estudio de la cantidad y localizaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}. La poblaci\'on del vector aumenta debido al aumento de los criaderos. A mayor n\'umero de pupas en un criadero, mayor probabilidad de aumento de la poblaci\'on del vector. Si se eliminan los criaderos, disminuye la poblaci\'on del vector.

Con este modelo propuesto se busca determinar el impacto en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti} de los criaderos localizados en la zona de estudio, tomando como punto de inter\'es los casos febriles reportados en el mapa. Con este dato, se podr\'ia priorizar la eliminaci\'on de criaderos por aquellos con un impacto mayor.

Debido a que el \textit{Aedes aegypti} es un vector urbano, y durante su vida adulta no viaja a m\'as de 400 metros en promedio \cite{who:2019:Online}, se toma como punto de inter\'es los lugares en donde se reporta casos febriles, y los lugares en donde se encontraron los criaderos localizados a 400 metros o menos de \'este.

Se presenta a continuaci\'on los teoremas de probabilidad total y de bayes, que sirven como base al modelo matem\'atico propuesto.

\textit{Teorema de Probabilidad Total}

Una partici\'on finita de un conjunto $\Omega$ es una colecci\'on B1, B2, . . . , Bn de subconjuntos de $\Omega$ tal que cada uno de estos conjuntos es distinto del vac\'io, la colecci\'on es disjunta dos a dos, esto es, para \'indices i y j distintos, se cumple que $Bi \cap $$Bj \neq $0, y adem\'as la uni\'on de toda la colecci\'on produce el total $\Omega$, es decir, $B1 \cup $$B2 \cup $..$. \cup $Bn = $\Omega$.

Sea B1, B2, . . ., Bn una partici\'on de $\Omega$ tal que cada elemento de la partici\'on tiene probabilidad estrictamente positiva. Para cualquier evento A,
\begin{align*}
P(A)=\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)
\end{align*}

\textit{Teorema de Bayes}

Sea B1, B2, . . . , Bn una partici\'on de $\Omega$ tal que cada elemento de la partici\'on tiene probabilidad estrictamente positiva. Sea A un evento tal que P(A) \textgreater 0. Entonces para cada j = 1, 2, . . ., n,

\begin{align*}
P(B_j|A)=\frac{P(A|B_j)P(B_j)}{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)}\\
\end{align*}

Demostraci\'on \cite{Luis:2007}. Por la definici\'on de probabilidad condicional y el teorema de probabilidad total, tenemos que:

\begin{align*}
P(B_j|A) & =\frac{P(A \cap B_j)}{P(A)}\\
& = \frac{P(A|B_j)P(B_j)}{P(A)}\\
& = \frac{P(A|B_j)P(B_j)}{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)}\\
\end{align*}

Este modelo se basa en los teoremas de probabilidad total y de Bayes, en donde se toma como base un punto de inter\'es, como podr\'ia ser un caso febril. A continuaci\'on se hace un barrido alrededor del mismo, con un radio de 400 metros, que se toma como alcance m\'aximo del vector, buscando todos los criaderos encontrados en ese rango. Una vez que se obtiene el total de criaderos en ese alcance, se hace un conteo por tipo de criadero, y se establece el porcentaje con respecto al total de criaderos encontrados en el barrido que cada tipo de criadero representa.

El modelo propuesto hace uso del trabajo de investigaci\'on \cite{Sanabria:2012article}, en donde se establece la cantidad de pupas encontradas en promedio en cada tipo de criadero. A partir de esos resultados, se establece tres rangos de riesgo: Alto (0.7), medio (0.5), y bajo (0.3), valores que ser\'an utilizados como probabilidad condicional para el modelo.

Se establece como un riesgo bajo, cuando el promedio de pupas se encuentra entre 0.00 y 1.09, medio para los promedios comprendidos entre 1.1 y 2.49, y alto para los valores mayores o iguales a 2.5. Con estos valores se genera la tabla \ref{tab:promedios-pupas}.

\begin{table}[!hptb]
\begin{threeparttable}
    \begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:promedios-pupas} Promedio de pupas por tipo de criadero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Prom. pupas & Prob. condic. & Riesgo \\
            \hline
            \hline\\
            \hline
            A1 & Tanques & 2.29 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A2 & Tambor & 2.59 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A3 & Floreros & 2.72 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 2.70 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A5 & Fuentes ornamentales & 4.00 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 4.29 & 0.7 & Alto \\ \hline
            A8 & C\'antaros & 2.40 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A9 & Pozos, aljibes & 2.00 & 0.5 & Medio \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 3.59 & 0.7 & Alto \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos & 2.62 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 2.50 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 3.04 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B4 & Latas & 2.84 & 0.7 & Alto \\ \hline
            B5 & Botellas & 2.43 & 0.5 & Medio \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos & 2.81 & 0.7 & Alto \\ \hline \hline
            C1 & Agujero en \'arboles & 1.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C2 & Axilas de hojas & 1.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C3 & Agujeros en piedras & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
            C4 & Otros naturales & 0.00 & 0.3 & Bajo \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    \end{minipage}
    \end{threeparttable}
\end{table}

\section{Evaluaci\'on y Resultados}

En total se marcaron 2909 puntos visitados por los t\'ecnicos del SENEPA, en el periodo comprendido entre los meses de julio y noviembre del 2017. El an\'alisis que se aplic\'o es el del teorema de Bayes. Se tom\'o como puntos de inter\'es los casos febriles reportados, teniendo en cuenta una distancia no mayor a 400 metros, a los distintos puntos marcados como lugares en donde se detect\'o la presencia de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, clasificados seg\'un el tipo.

Una vez identificados los puntos con casos febriles, y los criaderos ubicados en las cercan\'ias del mismo, se hace un conteo de los criaderos por tipo, y una suma total, para tener el porcentaje que representa cada tipo de criadero en el subconjunto de estudio.

Tambi\'en se cuenta con la tabla \ref{tab:promedios-pupas} (tabla de riesgos por tipo de criaderos), formada a partir de los datos recolectados por los t\'ecnicos, con respecto a la cantidad de pupas encontradas en promedio en cada tipo de criadero.

Con los datos de la tabla \ref{tab:promedios-pupas} se aplica la f\'ormula de probabilidad total, multiplicando el porcentaje del tipo de criadero (tabla \ref{tab:porcentaje-criaderos}), por su probabilidad condicional, los cuales forman la ecuaci\'on. Una vez que se cuenta con la probabilidad total, se determina la probabilidad a posteriori, la cual indica la incidencia en el aumento de la poblaci\'on del vector por tipo de criadero, como en la tabla \ref{tab:probabilidad-criaderos}.

Algunos de los resultados obtenidos son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Punto base de estudio en longitud -57.6158737 y latitud -25.2970393
\item En total se encontraron 2622 criaderos alrededor del mismo
\end{itemize}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:porcentaje-criaderos} Porcentaje de criaderos por tipo}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Cantidad & Porcentaje \\
            \hline
            \hline\\
            A2 & Tambor & 18 & 1\% \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 35 & 1\% \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 73 & 3\% \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 328 & 12\% \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 102 & 4\% \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 381 & 14\% \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 26 & 1\% \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 24 & 1\% \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 209 & 8\% \\ \hline
            B4 & Latas & 69 & 3\% \\ \hline
            B5 & Botellas & 1105 & 42\% \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 166 & 6\% \\ \hline \hline
            C2 & Axilas de hojas & 86 & 3\% \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Multiplicando la probabilidad condicional por el porcentaje de cada criadero, se obtienen los valores presentados en la tabla \ref{tab:probabilidad-criaderos}.

\begin{align*}
{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)} & = (0.7 \times 0.01) + (0.7 \times 0.01)\\ &+ (0.7 \times 0.03) + (0.3 \times 0.12)\\ &+ (0.7 \times 0.04) + (0.7 \times 0.14)\\ &+ (0.7 \times 0.01) + (0.7 \times 0.01)\\ &+ (0.7 \times 0.08) + (0.7 \times 0.03)\\ &+ (0.5 \times 0.42) + (0.7 \times 0.06)\\ &+ (0.3 \times 0.03)\\
& = 0.007 + 0.007 + 0.021 + 0.036\\ &+ 0.028 + 0.098 + 0.007 + 0.007\\ &+ 0.056 + 0.021 + 0.210 + 0.042\\ &+ 0.009\\
& = 0.549\\
\end{align*}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:probabilidad-criaderos} Probabilidad total}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Prob. total \\
            \hline
            \hline\\
            A2 & Tambor & 0.007 \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 0.007 \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 0.021 \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.036 \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 0.028 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.098 \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 0.007 \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 0.007 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.056 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.021 \\ \hline
            B5 & Botellas & 0.210 \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 0.042 \\ \hline \hline
            C2 & Axilas de hojas & 0.009 \\ \hline \hline
            Total & & 0.549 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

La probabilidad total calculada es de 54.9\%

Siguiendo el ejemplo anterior, podr\'iamos decir que existe una probabilidad a posteriori del 17.9\% para los criaderos A10, o una probabilidad a posteriori del 38.3\% para los criaderos B5.

\begin{align*}
Pr(A10) & = \frac{P(A10|B_a10)P(B_a10)}{Ptotal}\\
Pr(A10) & = \frac{0.7 \times 0.14}{0.549}\\
& = 0.179\\
Pr(B5) & = \frac{P(B5|B_b5)P(B_b5)}{Ptotal}\\
Pr(B5) & = \frac{0.5 \times 0.42}{0.549}\\
& = 0.383\\
\end{align*}

Aplicando el c\'alculo anterior a todos los criaderos, se obtienen los valores de la tabla \ref{tab:prob-posteriori}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:prob-posteriori} Probabilidad a posteriori}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c}
            \hline\\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. a posteriori \\
            \hline
            \hline\\
            A1 & Tanques, cisternas & 0.000 \\ \hline
            A2 & Tambor & 0.013 \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 0.013 \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 0.038 \\ \hline
            A5 & Fuentes ornamentales & 0.000 \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.066 \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 0.051 \\ \hline
            A8 & C\'antaros & 0.000 \\ \hline
            A9 & Pozos, aljibes & 0.000  \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.179 \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 0.013  \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 0.013 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.102 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.038 \\ \hline
            B5 & Botellas & 0.383 \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 0.077 \\ \hline \hline
            C1 & Agujero en \'arboles & 0.000 \\ \hline
            C2 & Axilas de hojas & 0.016 \\ \hline
            C3 & Agujeros en piedras & 0.000 \\ \hline
            C4 & Otros naturales & 0.000 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Al realizar el estudio de los puntos febriles registrados (tabla \ref{tab:puntos-ejemplo}), aplicando el teorema de Bayes, se obtienen los resultados de la tabla \ref{tab:resultados}.

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:puntos-ejemplo} Coordenadas de los puntos de estudio}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c}
            \hline\\
            Punto & Longitud & Latitud & Barrio \\
            \hline
            \hline\\
            P1 & -57.6158737 & -25.2970393 & Ciudad Nueva \\ \hline
            P2 & -57.6158312 & -25.2968176 & Ciudad Nueva \\ \hline
            P3 & -57.6270277 & -25.2929186 & Las Mercedes\\ \hline
            P4 & -57.6270499 & -25.2930681 & Las Mercedes \\ \hline
            P5 & -57.6284221 & -25.2940215 & Las Mercedes \\ \hline
            P6 & -57.6437277 & -25.3071853 & Obrero \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados} Probabilidades a posteriori, por tipo de criadero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c c c c}
            \hline\\
            Tipo de criadero & P1 & P2 & P3 & P4 & P5 & P6 \\
            \hline
            \hline\\
            A1 & 0.000 & 0.00 & 0.009 & 0.009 & 0.009 & 0.009 \\ \hline
            A2 & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.012 & 0.012 & 0.000 \\ \hline
            A3 & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.025 & 0.036 & 0.000 \\ \hline
            A4 & 0.038 & 0.026 & 0.038 & 0.037 & 0.036 & 0.049 \\ \hline
            A5 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            A6 & 0.066 & 0.066 & 0.065 & 0.063 & 0.063 & 0.042 \\ \hline
            A7 & 0.051 & 0.051 & 0.038 & 0.037 & 0.036 & 0.037 \\ \hline
            A8 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.009 \\ \hline
            A9 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            A10 & 0.179 & 0.180 & 0.176 & 0.173 & 0.182 & 0.172 \\ \hline \hline
            B1 & 0.013 & 0.013 & 0.038 & 0.037 & 0.049 & 0.037 \\ \hline
            B2 & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.025 & 0.024 & 0.000 \\ \hline
            B3 & 0.102 & 0.103 & 0.100 & 0.099 & 0.097 & 0.086 \\ \hline
            B4 & 0.038 & 0.039 & 0.176 & 0.173 & 0.146 & 0.110 \\ \hline
            B5 & 0.383 & 0.385 & 0.233 & 0.220 & 0.226 & 0.377 \\ \hline
            B6 & 0.077 & 0.077 & 0.075 & 0.074 & 0.073 & 0.074 \\ \hline \hline
            C1 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            C2 & 0.016 & 0.022 & 0.016 & 0.016 & 0.010 & 0.000 \\ \hline
            C3 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            C4 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Con los datos obtenidos (tabla \ref{tab:resultados}), se observa que los criaderos de tipo A10 (piscinas, registros) y B3, B4, B5 (cubetas descartables, latas, botellas) son los que presentan el mayor impacto en el posible aumento de la poblaci\'on del vector en la zona de estudio. Los criaderos de tipo natural (C1 - C4) presentan valores muy bajos o iguales a 0.

\section{Conclusiones y Trabajos Futuros}

\subsection{Conclusiones}

Teniendo en cuenta los resultados presentados en la tabla \ref{tab:resultados}, podr\'ia destinarse recursos y esfuerzos en la eliminaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}; como las piscinas, registros, latas, y botellas, cuya eliminaci\'on representar\'ia la mejor estrategia para evitar el aumento de la poblaci\'on del vector.

Criaderos con mayores niveles de impacto en el aumento de poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti}:

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-cn} Barrio Ciudad Nueva}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Ciudad Nueva} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.385 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.180 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.103 \\ \hline \hline
            Total & 0.668 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-lm} Barrio Las Mercedes}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Las Mercedes} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.233 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.182 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.176 \\ \hline \hline
            Total & 0.591 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-o} Barrio Obrero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Obrero} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.377 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.172 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.110 \\ \hline \hline
            Total & 0.659 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Estos datos (tabla \ref{tab:resultados-criaderos-cn}, \ref{tab:resultados-criaderos-lm}, y \ref{tab:resultados-criaderos-o}) servir\'ian para la toma de decisiones sobre qu\'e tipos de criaderos necesitan una mayor atenci\'on en la eliminaci\'on, e informar a la poblaci\'on sobre los tipos de criaderos a buscar en sus hogares.

El trabajo realizado y los resultados obtenidos fueron validados con los expertos del \'area del SENEPA. Durante el desarrollo de todo el proyecto, se dieron reuniones de seguimiento y consultas, durante la etapa de recabado de datos, dise\~no de la soluci\'on, pruebas en campo, an\'alisis de los datos, y la evaluaci\'on de los resultados.

El proyecto se encuentra en un nivel de madurez suficiente para ser utilizado en ambiente productivo, gracias a la experiencia obtenida durante todo el proceso.

La falta de herramientas GIS para el monitoreo, an\'alisis y estudio de la distribuci\'on de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, supone dificultades a la hora de tomar las medidas m\'as adecuadas para la eliminaci\'on de los mismos.

El uso de estas herramientas supondr\'ia una ventaja a la hora de optimizar recursos, ya que se digitaliza el proceso. Esto implica un ahorro de materiales impresos, tiempo de proceso, almacenamiento f\'isico, y de recursos humanos. Con la experiencia de este trabajo, qued\'o demostrada la utilidad de los dispositivos m\'oviles con GPS para la recolecci\'on de datos georreferenciados.

En base a los objetivos propuestos, se dan los siguientes aportes:

\begin{itemize}
\item Un sistema de recolecci\'on, almacenamiento, y procesamiento, completamente digital, compuesto por la aplicaci\'on m\'ovil, servidor de mapas, plataforma de consulta y gesti\'on, y base de datos preparada para el procesamiento de datos geogr\'aficos y manejo de reportes.

\item La utilizaci\'on de la tecnolog\'ia GIS, para el estudio de los puntos geogr\'aficos de inter\'es, como ser los criaderos de \textit{Aedes aegypti} detectados, sitios visitados, casos febriles reportados. Mediante la masificaci\'on de los dispositivos m\'oviles con GPS, y la colaboraci\'on de los t\'ecnicos, la informaci\'on recolectada en campo sirvi\'o de base para su an\'alisis y estudio posterior.

\item Se desarroll\'o un modelo que determina el impacto de cada tipo de criadero en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti}, mediante el an\'alisis espacial de los puntos de inter\'es como los casos febriles y los criaderos localizados en el \'area de estudio. Cabe destacar que el modelo fue aplicado a datos reales obtenidos por personal del SENEPA.

\item Se propuso la clasificaci\'on por nivel de riesgo (alto, medio, y bajo) de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, de acuerdo al rango promedio de pupas observado en las investigaciones y estudios de los profesionales del SENEPA.
\end{itemize}

Cabe mencionar que el presente trabajo se present\'o en el II Simposio Internacional de Enfermedades Transmitidas por Vectores, organizado por el SENEPA en la ciudad de Encarnaci\'on en el mes de septiembre del 2019; y en el Workshop on Advanced Control Techniques for Mosquito-Borne Diseases, organizado en conjunto por la Facultad Polit\'ecnica y la Fundaci\'on Mois\'es Bertoni en la ciudad de Asunci\'on en el mes de noviembre del 2019.

El trabajo tambi\'en fue parte del XII Workshop de Proyecto Final de Grado de Ingenier\'ia en Inform\'atica, organizado por la Facultad Polit\'ecnica, en octubre del 2019, durante la Exposici\'on Tecnol\'ogica y Cient\'ifica.

\subsection{Trabajos Futuros}

Como trabajo futuro, se podr\'ia incorporar m\'as variables al modelo propuesto, adem\'as de la informaci\'on sobre los tipos de criaderos del \textit{Aedes aegypti} y los casos febriles reportados, tambi\'en se pueden agregar variables clim\'aticas que de una u otra manera impactan en el crecimiento de la poblaci\'on del vector, como la temperatura y la humedad. Se podr\'ia incorporar datos demogr\'aficos como la densidad de la poblaci\'on y las zonas de riesgo.

Mediante los datos recolectados con la aplicaci\'on se podr\'ian explorar diferentes estrategias de an\'alisis de datos. Ser\'ia importante tener en cuenta el c\'alculo del margen de error en el an\'alisis, as\'i como los niveles de promedio de pupas por cada ciudad.

Podr\'ia realizarse un trabajo conjunto con el Ministerio de Salud P\'ublica, analizando informaci\'on sobre localidades con casos confirmados de dengue, zika, o chikungunya; y los criaderos detectados en la zona.

\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi

\printbibliography

\end{document}
